【奇文共欣賞】凱因斯回憶大戰前，倫敦的社會狀況

倫敦的居民可以一面在床上啜飲早茶，一面打電話向全世界訂購自己所需數量的、品質適合的各種產品，而且理所當然地預期貨物可以早早送上門來；他可以在相同的時間，以相同的方式，將他的財富投入自然資源，以及世界上任何地方的新事業，而且不費吹灰之力，毫不費事地分享他們預期的成果與利益；或者他可以根據自己的想像，決定將財富安全，繫於任一大陸的任一富裕城市市民的優良信譽上。

只要他願意，就可以立即使用便宜而且舒適的運輸方法，到達任何國家或氣候適宜的地方，不需要準備護照或辦理其他的正式手續。他可以為了方便而派遣僕人到附近的銀行取用貴金屬；只要身懷鑄幣就可以遠行外國，不必事先了解國外的宗教、語言或習俗；若略受干涉，他就會認為自己備受欺凌，而且大驚小怪。不過，最重要的是，他認為這種狀態是正常、必然而且永恆的，任何偏離這種狀況的事件，都是異常、令人憤慨並且可以避免的。

John Maynard Keynes,
The Economic Consequences of the Peace [1920]

講緊一百年前，一九一幾年，一戰前

當年同依家...

改少少字眼就得

李德哈特同富勒講得啱
英國根本唔應該打一戰

無話應唔應該既，有啲野係無得避免，避得一時又點

馬後炮咁講
一戰係錢問題 可以用錢 談判解決到

唔同派觀點吹既水暫且唔理

我只想講篇文既描述，
包括社會上個文化風氣，
同人民普遍抱持個態度

嗰種啜核程度，令人讚嘆

當年無人估到打咁耐，以為打一年就會一人讓一步算

Loser 唔好唱淡呀
樓市gogogo

1937年英國佬：全球化不可逆轉，世界唔會再有戰爭，張伯倫重整軍備挑起緊張局勢正仆街

1940年英國佬：張伯倫做乜唔一早打尻希特拉